% !TeX root = ../main.tex
% Add the above to each chapter to make compiling the PDF easier in some editors.

\chapter{Aufgabenstellung}
Das Ziel dieses interdisziplinären Projektes der Fakultäten Informatik und Bau Geo Umwelt war es, ein interaktives Werkzeug zu erstellen, mit dem die Ergebnisse einer vergleichenden Ökobilanz für verschiedene Sanierungsvarianten eines Gebäudes visualisiert werden können. Das Tool ist als Teil der Lehr- und Lernplattform „Bilanzlabor“ gedacht, die Studierenden über die Themen Nachhaltigkeit und Lebenszyklusanalyse in anschaulicher Form informieren soll.
\section{Lehr- und Lernplattform Bilanzlabor}
Das Bilanzlabor entstand Ende 2014 als Initiative des Zentrums für nachhaltiges Bauen, einem Zusammenschluss verschiedener Lehrstühle der Fakultäten Bau Geo Umwelt, Architektur sowie Elektro- und Informationstechnik. Die Idee war es, eine Plattform zu erstellen, die basierend auf dem Ansatz der forschungsorientierten Lehre Studierenden die Möglichkeit gibt, sich gesamtheitliche Kenntnisse in den Bereichen Nachhaltigkeit und Lebenszyklusanalyse anzueignen und darüber hinaus hilft die wissenschaftliche Zusammenarbeit der beteiligten Fakultäten auf diesen Gebieten zu stärken. Die Inhalte der Lernplattform sollten dabei sowohl von Seiten der Studierenden als auch von Forschern des Bereichs erstellt und bearbeitet werden können. Um dies zu ermöglichen, ist das Bilanzlabor als Internetseite realisiert, die das quelloffene Enterprise Portal „Liferay Portal“ verwendet. Dieses beinhaltet zum einen ein Content-Management-System zur Organisation von Inhalten, die gemeinschaftlich erstellt und bearbeitet werden können, und zum anderen verschiedene Groupware-Komponenten wie Wikis, Foren und Instant Messaging, welche die gemeinsame Zusammenarbeit unterstützen. Zudem gibt es ein System zur rollenbasierten Autorisierung, um Berechtigungen zu erteilen und zu verwalten. Studierende und Wissenschaftler können sich somit über ihre TUM-Kennung authentifizieren und anschließend je nach Berechtigung verschiedene Inhalte einsehen und/oder bearbeiten. Dies ist ohne Programmierkenntnisse der Benutzer möglich.
\section{Vergleichende Ökobilanz verschiedener Sanierungsszenarien}

\subsection{Datengrundlage (Masterarbeit T. Dzharov)}
 
\subsection{Ziel der Darstellung im Bilanzlabor}

\chapter{Umsetzung}

\section{Datenaufbereitung}
\section{Architektur der Software}
\section{Integration in Liferay}

\chapter{Anwenderdokumentation}

